\subsubsection{Onde trasversali e longitudinali}
\label{subsubsec:onde-trasversali-e-longitudinali}
Tre tipi: onde meccaniche (es. suono), elettromagnetiche, di materia.

Propagazione longitudinale (oscillazione nella direzione di propagazione) o trasversale (oscillazione
perpendicolare alla direzione di propagazione).

Lunghezza d'onda: $\lambda = v T = \frac{v}{f}$

Funzione d'onda:
\begin{ipo}
    \[ y(t) = A\sin(\omega t + \phi) \]
\end{ipo}
\begin{tes}
    \[ y(t,x) = A\sin(kx - \omega t),\ k = \frac{2\pi}{\lambda}\]
\end{tes}
\begin{proof}
    \begin{align*}
        y(t,x) &= A\sin(\omega(t - t')) = A\sin\left( \omega \left(t - \frac{x}{v} \right) \right) =\\
        &\quad A\sin\left(\omega t - \frac{2\pi x}{T v}\right) = A\sin(\omega t - kx)    
    \end{align*}
    
    Siccome l'onda si propaga "al contrario" abbiamo che in realtà
    \[ y(t,x) = A\sin(kx - \omega t) \]

\end{proof}

\subsubsection{Funzione d’onda e grandezze che descrivono un’onda}
Cazzo ne so, vedi Sezione \ref{subsubsec:onde-trasversali-e-longitudinali}.

\subsubsection{Un esempio di onda trasversale: onda su una corda tesa}
Per una corda tesa, $v = \sqrt{\frac{\tau}{\mu}}$.
Per il resto boh, credo che sia circa Sezione \ref{subsubsec:onde-trasversali-e-longitudinali}.

\subsubsection{Velocità di un'onda lungo una corda tesa (solo analisi dimensionale)}
\st{Che cazzo vuol dire?}

Si formano $n$ punti stazionari. Quindi:
\[ f = \frac{v}{2l}n \Leftrightarrow v = 2l \frac{f}{n}\]
Considerando anche la relazione
\[v = \sqrt{\frac{\tau}{\mu}}\]
concludiamo che boh, bella relazione e tutto, ma che cosa ci faccio? Lmao.

\subsubsection{Principio di sovrapposizione per le onde}
\label{subsubsec:principio-sovrapposizione}
Se prendiamo due onde con $A$ uguale, usando le \textit{formule di Werner}, tiriamo fuori che
\[
    y_1(t) + y_2(t) = A \left( \sin(\omega_1 t) + \sin(\omega_2 t) \right) = 2A \cos \left( t\frac{\omega_1 - \omega_2}{2} \right)
    \sin \left( t\frac{\omega_1 + \omega_2}{2} \right)
\]

\subsubsection{Interferenza di onde}
TODO: Trovare

\subsubsection{Onde stazionarie e risonanza}
\label{subsubsec:onde-stazionarie-e-risonanza}
L'onda stazionaria di una corda che oscilla. 2 casi:

$n$ è il numero di occorrenze dell'onda.

Si arriva alla dimostrazione sperimentalmente e non mi risulta che sia stata fatta teoricamente in classe.

\begin{description}
    \item[2 estremi fissi]{L'onda si capovolge quando arriva in fondo. Le freq. di risonanza sono date da $f = \frac{2}{2l}n$. Motivo:
    $l = \frac{\lambda}{2}n,\ \lambda = \frac{v}{f}$.}
    \item[1 estremo libero, uno fisso]{L'onda non si capovolge quando arriva all'estremo libero. Le freq. di risonanza sono
        date da $f = \frac{v}{4l}(2n - 1)$. Motivo: $l = \frac{\lambda}{4}(2n-1),\ \lambda = \frac{v}{f}$.}
    \item[2 estremi liberi] Come il primo caso.
\end{description}



\subsubsection{Un esempio di onda longitudinale: il suono}


\subsubsection{La velocità del suono in un mezzo}
\begin{ipo}
    Un elemento di aria spesso $\Delta x$ che si muove a velocità $v$ viene compresso in tempo $\Delta t$.
    \[\Delta t = \frac{\Delta x}{v}\]
\end{ipo}
\begin{tes}
    \[B = \frac{-\Delta p}{\frac{\Delta V}{V}},\ v = \sqrt{\frac{B}{\rho}},\ \text{Densità}\ \rho,\ \text{Modulo di compressibilità}\ B\]
\end{tes}
\begin{proof}
    Consideriamo un elemento di aria di lunghezza $\Delta x$ che si trova a pressione $p$ e si muove verso destra.
    Quando entra nella zona di compressione viene rallentato. Per entrare completamente ci mette
    $\Delta t = \frac{\Delta x}{v}$.

    Durante l'intervallo agiscono due forze sui due estremi dell'elemento. Sull'elemento anteriore agisce una
    forza orientata verso sinistra, che è (mediamente) $(p + \Delta p)A$, mentre su quello posteriore $pA$,
    orientata verso destra. La forza netta che agisce è $F = pA - (p + \Delta p)A = -\Delta p A$. È orientata verso
    sinistra, visto il segno meno (lo stesso della forza sull'estremo anteriore).

    la massa dell'elemento è data da
    \[\text{Volume elemento V},\ V = A\Delta x \Rightarrow m = \rho V = \rho A \Delta x = \rho A v \Delta t\]

    L'accelerazione media dell'elemento durante $\Delta t$ è $a$. Usando la seconda legge di Newton
    \[a = \frac{\Delta v}{\Delta t} \Rightarrow -\Delta p A = (\rho A v \Delta t)\frac{\Delta v}{\Delta t} \]
    e quindi (moltiplicando per $v$ da entrambi i lati)
    \[ \rho v^2 = -\frac{\Delta p}{\frac{\Delta v}{v}} \]

    L'aria che al di fuori della zona di compressione occupa un volume $V = Av\Delta t$ viene compressa di
    un volume di $\Delta V = A \Delta v \Delta t$. Per cui
    \[
        \frac{\Delta V}{V} = \frac{A \Delta v \Delta t}{Av\Delta t} = \frac{\Delta v}{v} \Rightarrow
        \rho v^2 = B = - \frac{\Delta p}{\frac{\Delta V}{V}}
    \]

    Sopra si scopre che il rapporto tra la differenza di velocità e la velocità iniziale è uguale al rapporto tra la diff. di volume
    e il volume iniziale, quindi si può riscrivere l'equazione ricavata in precedenza per ottenere $B$.

    Risolviamo poi in funzione di $v$ per ottenere la velocità dell'onda sonora.
\end{proof}

\subsubsection{Interferenza di onde sonore}
\begin{ipo}
    Due sorgenti a distanza $s_1$ e $s_2$ dall'ascoltatore, che ementtono un suono di frequenza $f$.
\end{ipo}
\begin{tes}
    \begin{enumerate}
        \item Interf. costruttiva se $\lvert s_1 - s_2 \rvert = n \lambda$
        \item Interf. distruttiva se $\lvert s_1 - s_2 \rvert = \left( n + \frac{1}{2} \right) \lambda$
    \end{enumerate}
\end{tes}
\begin{proof}
    Principio di sovrapposizione delle onde: se sono in fase si sommano ($2A$), se sono sfasate di $\pi$
    si annullano ($0A$). Dimostrazione easy usando l'equazione d'onda $y(t)$ con sfasamento di $\phi$.
\end{proof}

\subsubsection{Onde acustiche stazionarie, strumenti musicali e risonanza}
TODO: Please wtf cosa cambia da Sezione \ref{subsubsec:onde-stazionarie-e-risonanza}?

\subsubsection{Battimenti}
Riprendendo il principio di sovrapposizione di Sezione \ref{subsubsec:principio-sovrapposizione},
siccome $2\pi f = \omega$, abbiamo che la frequenza di battimento è $f_{batt} = \frac{f_1 - f_2}{2}$.

Nota bene che ci sono due minimi (e quindi due battimenti) per periodo, quindi la frequenza con la quale udiamo i battimenti è
$2f_{batt} = f_1 - f_2$.

\subsubsection{Effetto Doppler}
\begin{ipo}
    La velocità dell'onda prodotta è costante (dipende dal mezzo di propagazione).

    In un sistema di riferimento (asse $Ox$) una sorgente si muove con velocità $v_s$ e un ascolatore
    con velocità $v_a$. Sono possibili diversi casi, nei quali i due si muovono uno verso l'altro, uno si allontana
    dall'altro, o entrambi si allontanano dall'altro.
\end{ipo}
\begin{tes}
    \[ f_{udita} = f_{reale} \frac{v_{onda} + v_a}{v_{onda} - v_s} \]

    $v_a > 0$ se l'ascoltatore si muove verso la sorgente.

    $v_s > 0$ quando la sorgente si muove verso l'ascolatore.
\end{tes}
\begin{proof}
    Se la sorgente si muove in una direzione, i picchi d'onda saranno meno distanti da un lato e più distanti
    dall'altro. Perciò la lunghezza d'onda si modifica.

    Se una sorgente si avvicina ad un ascoltatore fermo

    \[
        vT = v_s T + v T' \Leftrightarrow \frac{v}{f} = \frac{v_s}{f} + \frac{v}{f'} \Leftrightarrow
        f_{to\ a} = f_{onda} \frac{v}{v - v_s}
    \]

    Se l'ascoltatore si muove verso la sorgente incontra i picchi di frequenza più spesso che se stesse fermo, quindi
    percepisce una frequenza più alta.

    Se un ascoltatore si avvicina ad una sorgente ferma
    \[
        vT' = vT - v_aT' \Leftrightarrow \frac{v}{f'} = \frac{v}{f} - \frac{v_a}{f'} \Leftrightarrow \frac{v}{f} = \frac{v + v_a}{f'}
        \Leftrightarrow f_{to\ s} = f_{onda}\frac{v_{onda} + v_a}{v_{onda}}
    \]

    Se entrambi si muovono, prima la frequenza viene alterata dal movimento della sorgente, poi dal movimento dell'ascoltatore.
    Quindi
    \[
        f' = f_{onda} \frac{v_{onda}}{v_{onda} - v_s} \Rightarrow f'' = f' \frac{v_{onda} + v_a}{v_{onda}}
        \Rightarrow f_{ris} = f_{onda} \frac{v_{onda} + v_a}{v_{onda} - v_s}
    \]

    Con $v_a$ positivo se l'ascoltatore si muove verso la sorgente e $v_s$ se la sorgente si muove verso l'ascoltatore.

\end{proof}
